---
layout: post
title:  机器学习（十一）——主成分分析
category: technology 
---

## 因子分析的EM估计（续）

因为《机器学习（十）》的公式4中$$E[\cdot]$$部分的结果实际上是个实数，因此该公式可变形为：

$$\nabla_\Lambda\sum_{i=1}^m-E\left[\operatorname{tr}\left(\frac{1}{2}(x^{(i)}-\mu-\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu-\Lambda z^{(i)})\right)\right]$$

而：

$$\begin{align}
&\frac{1}{2}(x^{(i)}-\mu-\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu-\Lambda z^{(i)})
\\&=\frac{1}{2}\left[((x^{(i)}-\mu)^T-(\Lambda z^{(i)})^T)\Psi^{-1}((x^{(i)}-\mu)-\Lambda z^{(i)})\right]
\\&=\frac{1}{2}\left[(x^{(i)}-\mu)^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)-(x^{(i)}-\mu)^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}
\\-(\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)+(\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}\right]
\end{align}$$

去掉和$$\Lambda$$无关的部分，可得：

$$\frac{1}{2}\left[(\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}-(x^{(i)}-\mu)^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}-(\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)\right]$$

所以：

$$\begin{align}
&\nabla_\Lambda\sum_{i=1}^m-E\left[\operatorname{tr}\left(\frac{1}{2}\left[(\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}-(x^{(i)}-\mu)^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}-(\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)\right]\right)\right]
\\&=\nabla_\Lambda\sum_{i=1}^m-E\left[\frac{1}{2}\operatorname{tr}\left((\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}\right)-\frac{1}{2}\operatorname{tr}\left((x^{(i)}-\mu)^T\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}\right)-\frac{1}{2}\operatorname{tr}\left((\Lambda z^{(i)})^T\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)\right)\right]
\\&=\sum_{i=1}^m\nabla_\Lambda E\left[-\frac{1}{2}\operatorname{tr}\left(\Lambda^T \Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}(z^{(i)})^T\right)+\operatorname{tr}\left(\Lambda^T \Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)(z^{(i)})^T\right)\right]\tag{1}
\\&=\sum_{i=1}^mE\left[-\Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}(z^{(i)})^T+\Psi^{-1}(x^{(i)}-\mu)(z^{(i)})^T\right]
\end{align}$$

因为：

$$\nabla_A\operatorname{tr}ABA^TC=CAB+C^TAB^T$$

所以：

$$\nabla_A\operatorname{tr}\left(\Lambda^T \Psi^{-1}\Lambda z^{(i)}(z^{(i)})^T\right)=$$

由上式等于0，可得：

$$\sum_{i=1}^m\Lambda E_{z^{(i)}\sim Q_i}\left[z^{(i)}(z^{(i)})^T\right]=\sum_{i=1}^m(x^{(i)}-\mu)E_{z^{(i)}\sim Q_i}\left[(z^{(i)})^T\right]$$

因此：

$$\Lambda=\left(\sum_{i=1}^m(x^{(i)}-\mu)E_{z^{(i)}\sim Q_i}\left[(z^{(i)})^T\right]\right)\left(\sum_{i=1}^m E_{z^{(i)}\sim Q_i}\left[z^{(i)}(z^{(i)})^T\right]\right)^{-1}\tag{2}$$

因为：

$$\operatorname{Cov}(Y)=E[YY^T]-E[Y]E[Y]^T$$

所以：

$$E[YY^T]=E[Y]E[Y]^T+\operatorname{Cov}(Y)$$

因此根据之前的讨论可得：

$$E_{z^{(i)}\sim Q_i}\left[(z^{(i)})^T\right]=\mu_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}^T$$

$$E_{z^{(i)}\sim Q_i}\left[z^{(i)}(z^{(i)})^T\right]=\mu_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}\mu_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}^T+\Sigma_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}$$

将上式代入公式2，可得：

$$\Lambda=\left(\sum_{i=1}^m(x^{(i)}-\mu)\mu_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}^T\right)\left(\sum_{i=1}^m \left(\mu_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}\mu_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}^T+\Sigma_{z^{(i)}\vert x^{(i)}}\right)\right)^{-1}$$

# 主成分分析


